【台灣同婚】大法官宣告民法違憲 2年內應修法保障同婚

同性到底可不可以結婚？這個議題引發爭議多年，大法官今針對台北市政府、同志運動先驅祁家威聲請的同性婚姻釋憲案，作出釋字第748號解釋，並首度同步發出英文版釋憲文，宣告《民法》不允許同性結婚的規定違憲，主管機關應以法律保障同婚，等於宣告台灣成為亞洲第一個以法律保障同性婚姻的國家，但大法官並未指明應另立專法或修改《民法》保障同婚權益。

解釋文指出，《民法》第4編親屬第2章婚姻規定，未使相同性別二人，得為經營共同生活之目的，成立具有親密性及排他性之永久結合關係，於此範圍內，與憲法第22條保障人民婚姻自由及第7條保障人民平等權之意旨有違。有關機關應於本解釋公布之日起2年內，依本解釋意旨完成相關法律之修正或制定。至於以何種形式達成婚姻自由之平等保護，屬立法形成之範圍。逾期未完成相關法律之修正或制定者，相同性別二人為成立上開永久結合關係，得依上開婚姻章規定，持二人以上證人簽名之書面，向戶政機關辦理結婚登記。

事實上，根據法務部統計資料顯示，目前世界共有23國承認同性婚姻並以法律保障，其中南非、英國另立專法，荷蘭、比利時等17國直接修改婚姻法或《民法》，而以色列、美國等4國則是透過判決方式承認同婚。

司法院外的反對同性婚姻的幸福盟等團體一得知訊息，群起激憤怒喊：「釋憲無效、司法蒙羞、全民公投！」甚至有成員激動落淚怒吼：「蔡英文下台！」

這件釋憲案起因台北市府戶政機關依據法務部的函示，多次拒絕同性伴侶登記結婚，引發挺同團體抗議，北市府因此聲請釋憲，而同志運動先驅祁家威則因與同性登記結婚遭拒，打行政訴訟敗訴定讞後，也聲請釋憲，大法官將2件聲請案併案審理，今年3月在憲法法庭召開言詞辯論庭。

辯論4大主題，包括《民法》婚姻規定是否容許同性別2人結婚？若不容許，是否違反《憲法》保障婚姻自由？是否違反《憲法》保障平等權的意旨？立法創設「非婚姻」的其他制度如《同性伴侶法》等專法，是否符合《憲法》保障的平等權及婚姻自由意旨？

辯論庭召開時，北市府代表、祁家威主張現行《民法》關於婚姻的條文違憲，應修法納入同性婚；法務部則主張不違憲，但可另立專法保障同性婚。擔任鑑定人的6名學者各有論述，有些支持北市府、祁家威，有些傾向法務部。
反同婚團體事後質疑大法官預設立場，「玩假的」，因為大法官邀請的6名鑑定人，「沒有任何一位跟我們的立場一致」，並指男男性行為傷害器官、與愛滋病直接關聯，如果因為法律沒有明文禁止同性婚，同婚就可獲法律保障的話，那麼「用鼻孔吃飯」沒被明文禁止，「就可以要求立法保障鼻孔吃飯嗎」？（法庭中心／台北報導）

另一邊箱

梁美芬與邵家輝、何君堯、周浩鼎、田北辰五位立法會議員，聯同二十多個民間團體發出聯署聲明，認為香港法例是承認一夫一妻的合法婚姻，而且不承認同性婚姻，但今次法庭判決，是與現行婚姻法例抵觸。

她引述聯署聲明指，在香港這個司法管轄區內，不能一條法例承認海外婚姻，另一條卻又不承認。而且部分海外國家甚或承認一夫多妻等關係，他們擔心判決會令一夫一妻基礎打開缺口。他們又稱自己代表香港沉默大多數的市民，希望一男一女的婚姻制度得以保護。

用鼻孔吃飯
咩point黎?

而家有同性婚姻後，異性唔可以結婚？唔明老鼠芬要保護乜嘢。

還是你一個鍾意女人的男人，知道同性可以結婚後，會中途轉基？

你依啲食古不化嘅思想認同得一次就會認同第二次

幾時到亂倫

滑坡依個謬誤真係咁易犯咩

其實唔明反對既理據係咩
有冇人指教

係咁講係建基於同性性交唔戴套呢一個specific 既行為
咁點解關同性結婚事 而唔係立法禁時同性性交唔戴套

滑坡滑到同性戀都得，噉戀棵樹都得啦

法律係未出現donoghue v stevenson 之前冇得告人疏忽添
姐係任何人唔小心做左啲影響到人既人係冇罪
咪一樣改變左呢啲觀點
不嬲都會因為社會大眾既觀點改 有咩問題

呢個係濫交的問題，與同性婚姻根本冇關係。

佢地唔會覺自己邏輯有謬誤
佢地嘅謬誤係同「窮人唔可以生存，因為助長犯罪率」嘅邏輯一樣
根本唔識針對重點

佢地華人思想覺得犯法就犯法嘛，法律唔可以改，只有人民嘅思想可以改，但法就可以立嚟限制自己，而且立嘅唔係自己

傻閪又話收山 屌你乜撚都關你事
剩係識得叫人唔好睇自己Facebook
成個戇鳩頑固伯父
總之唔撚岩聽就屌人老母

反同性戀根本係純道德批判黎，毫無理據可言

台灣違反中華/華夏文化 儒家思想

咁都叫滑坡

亂倫係指近親性行為，如果要比較應該係同同性性行為比較

同性戀本身唔一定有性行為

其實一男一女先可以叫婚姻，因為中國、台灣同香港既普遍社會價值係咁

你男男想一齊？無人阻到你
你男男想結合？唔該你唔好入侵一男一女婚姻
你男男想有結合後既法律定義？你可以努力爭取，但何必要侵犯異性既婚姻